\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[margin=0.5in]{geometry}
\usepackage[colorlinks=true, urlcolor=black]{hyperref}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}

\usepackage{../common}

\begin{document}

	\author{Даниил Овчинников}
	\title{Комбинаторика. Домашняя работа №3}
	\maketitle

	\begin{enumerate}[\bfseries 5.1.]

		\setcounter{enumi}{1}		    
		\item   Чему равно количество способов разбить $n$-элементное множество на блоки размера хотя бы два? 
                    Выразите ответ в терминах чисел Белла.

                Числа Белла описывают количество способов разбить множество на непустые блоки, 
                   то есть размера хотя бы один.
                Чтобы разбить на блоки размера два, нужно запретить случаи, когда мы кладем в блок 1 элемент, 
                    то есть производящая функция будет иметь вид 
                $$ F(z) = e^{e^z - 1 - z} = \frac {B(z)} {e^z}$$

        \item   В колоде лежит $n$ карт. Сколько есть способов разбить эти карты на группы чётного
                    размера, в каждой группе образовать из карт упорядоченную стопку, 
                    а затем разложить полученные стопки в ряд?

                    Производящая функция, описывающая количество способов переставить карты в блоках 
                            с четным числом элементов: 
                $$F(z) = 2! \frac {z^2} {2!} + 4!\frac{z^4}{4!} + \ldots = 1 + z^2 + z^4 + \ldots = \frac 1 {1-z^2} - 1$$
                Количество способов перемешать блоки:
                $$G(z) = 1 + 1! \frac z {1!} + 2! \frac {z^2} {2!} + \ldots = \frac 1 {1-z}$$
                По смыслу композиции двух экспоненциальных функций ответ:
                    $$G(F(z)) = \frac 1 {1 - \prts{\frac 1 {1-z^2} - 1}}$$

        \setcounter{enumi}{5}
        \item   Доказать для чисел Белла формулу Добинского:
                $$ B_n = \frac 1 e \sum_{k=0}^\infty \frac {k^n} {k!}$$
                
                Количество способов разложить $n$ предметов по $k$ неразличимым ящикам, 
                    то есть разбить множество на возможно пустые блоки -- $\frac {k^n} {k!}$. 
                Если просуммировать по $k$, получим количество способов разложить предметы 
                    по различному количеству ящиков, допуская пустые ящики. 
                В терминах производящих функций это $e^{e^z}$. 
                Числа Белла описывают количество способов разбиения множества на непустые блоки, 
                    то есть $$e^{e^z - 1} = \frac {e^{e^z}} e = \frac 1 e \sum_{k=0}^\infty \frac {k^n}{k!}$$. $\qed$

	\end{enumerate}
    \begin{enumerate}[\bfseries 6.1.]
        \item
    \end{enumerate}

\end{document}
